\subsection{Задание}
Используя результаты лабораторных работ №7 и 8 определить обьем R ремонтных работ, наработку на отказ и ЭИО безизбыточной WAN, состоящей из $N=8+C_{11}$ LAN, одной WLAN и хранилища данных с $M=4+C_9$ магнитными дисками, обьединенными в RAID0. Все эти узлы эксплуатируються при тех же условиях, что и СР из лаботаторной работы №7. При расчете указаных величин считать, что все LAN корпоративной сети размещены в шести трехэтажных зданиях ( высота этажа 5 метров ) с не более одной LAN на каждом этаже, а растояния между зданиями 120 метров.

Номер зачетной книжки: \textbf{7211} 
\[
M=4+C_9 = 6
\]
\[
N=8+C_{11} = 14
\]
Условия экслуатации: корабельные. 
\subsection{Решение}
LAN корпоративной сети будут расположены в нескольких зданиях:

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.4\linewidth]{./Lab9/pic1.png}
\caption{}
\end{figure}

Нужно определить оптимальное месторасположение общего для WLAN оборудования. Представим расположение LAN в виде неориэнтированного графа. Найдем такую вершину, сумма растояний от которой до всех остальных будет минимальной.

Варианты организации связей LAN проилюстрированы на рис.(a, b, c):

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.3\linewidth]{./Lab9/v1.png}
\caption{Вариант организации связей LAN a)}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.3\linewidth]{./Lab9/v2.png}
\caption{Вариант организации связей LAN b)} 
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.3\linewidth]{./Lab9/v3.png}
\caption{Вариант организации связей LAN c)} 
\end{figure}

Из рисунков a, b, c можно определить стоимость системы связи по всем вариантам :
\[
\begin{array}{l}
C_{a}= (9 \cdot A + 14 \cdot B) \cdot L\\
C_{b}= (9 \cdot A + 14 \cdot B) \cdot L\\
C_{c}= (7 \cdot A + 10 \cdot B) \cdot L + 2 \sqrt{2} \cdot (A + B) \cdot L\\
\end{array}
\]
Определим целесообразность применения данных вариантов:
\[
(9 \cdot A + 14 \cdot B) \cdot L \leq (7 \cdot A + 10 \cdot B) \cdot L + 2\sqrt{2}\cdot  (A + B)\cdot L
\]
\[
\dfrac{2+\sqrt{2}}{\sqrt{2}-1}\leq \dfrac{A}{B}
\]
В подавляющем большинстве случаев стоимость подготовки A превышает стоимость непосредсветнно прокладки кабеля B в 5 раз. Тогда
\[
8.242640694 \leq 5
\]

Целесообразно применять вариант(c). 

Составим список компонентов WAN (табл.1).
Для LAN ЭИО была вычислена в предыдущей работе и составила 5778.51 kF или без учета общей сети питания 4948.51 kF.
Беспроводная LAN состоит из 36 переносных СР (ноутбуков). Их ЭИО может быть расчитана по формуле:
\[
\lambda_{\text{WLAN}}=\lambda_{0} \cdot A \cdot 34,
\]

Перейдём к определению ЭИО WAN. Для этого составим схему WAN. Отметим, что для всех LAN, кроме LAN2 и LAN8 расстояние передачи сигнала более 100 м., что требует использования оптического канала передачи информации и соответствующего оборудования — медиа-конвертеров (ADFC).
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{./Lab9/wan.png}
\end{figure}
\pagebreak
Компоненты системы:
\begin{table}[H]
\begin{tabular}{|p{0.05\linewidth}|p{0.4\linewidth}|p{0.1\linewidth}|p{0.1\linewidth}|p{0.1\linewidth}|p{0.1\linewidth}|}
\hline
№ & Наименование компонент & $N_{i}$ & $\lambda$, kF& $\lambda N_{i}, kF$ & $T_{в}$ \\ \hline 
1& LAN& 14 & 4948.51 & 69279.14 & 0.41 \\ \hline 
2&VPN 24 port& 1 & 5.250 & 5.250 & 2.30 \\ \hline 
3&WLAN& 1 & 1371.6 & 1371.6 & 1.7\\ \hline 
4&Кабели оптические В12, В14, В15-В18& 6 & 105.582 & 633.494 & 104\\ \hline 
5&Шнуры В2, В8 & 2  & 72.520 & 145.040 & 1.0 \\ \hline 
6&Шнуры В1, B3-В7, В9-В10, В19-В45 & 34 & 56.120 & 1908.08 & 1.0 \\ \hline 
7&Сеть питания общая & 1 & 830 & 830 & 0.5\\ \hline 
8&MDDM ADSL2+& 1 & 6.950 & 6.950 & 0.4 \\ \hline 
9&Кабели оптические& 2 & 160.686 & 321.373 & 104 \\ \hline 
10&10 GB FC SW 8 port & 1 & 4.570 & 4.570 & 0.8 \\ \hline 
11&HDD& 6 & 273.6 & 273.6 & 0.8 \\ \hline 
12&Шнуры оптические B43, B45 & 2 & 50.938 & 101.876 & 1.0\\ \hline 
13&RAID контроллер & 1 & 4.570 & 4.570 & 0.8 \\ \hline 
14&Cеть питания WAN& 33  & 0.044 & 1.452 & 4.5 \\ \hline 
15&WMUX& 1 & 14.500 & 14.500 & 2.1 \\ \hline 
16&Серверных СР& 1 & 116.689 & 116.689 & 0.88 \\ \hline 
17&ADFC& 27 & 2.761 & 74.547 & 1.7 \\ \hline 
\end{tabular}
\end{table}

где $А=2.56$ - максимальное значение коэффициента для заданных условий эксплуатации из лабораторной работы №7, $\lambda_{i0} = 38.1$ kF. Следовательно,
\[
\lambda_{\text{WLAN}}= 38.1 \cdot 36=1371.6 \text{ kF.}
\]

Расчет ЭИО перечисленных ниже узлов WAN можно произвести по аналогии с расчетом ЭИО главной платы СР, для которой коэффициэнт пересчета $A_{max}=2.5$. Таким образом, ЭИО $\lambda=\lambda_{i0} A_{max}$ : 

Приёмопередатчик WMUX
\[
\lambda_{\text{WMUX}}= 5.8 \cdot 2.5 = 14.500 \text{kF.}
\]
VPN на 24 портов
\[
\lambda_{\text{VPN}}=  2.1 \cdot 2.5 = 5.250 \text{kF.}
\]
Модем ADSL2+
\[
\lambda_{\text{MDDM}}= 2.78 \cdot 2.5 = 6.950 \text{kF.}
\]

 Расчет ЭИО SCP будем производить для серверного компьютера с 2 CPU, остальные узлы которого имеют идентичный режим работы как и в лабораторной работе №7:
\[
\lambda_{\text{SCP}}=111.289+ 2 \cdot 2.7=116.689 \text{kF.}
\]

Общие компоненты WAN расположены в серверной, в которой поддерживаеться температурный режим 27 градусов и обеспечено необходимое охлаждение. Расчет ЭИО ADFC, RAID-контроллера и  FCSW будем производить в предположении, что основными их компонентами являються ИС, разьемы, конденсаторы и провода. Таким образом А= 1.36 и
\[
\lambda_{\text{ADFC}}=2.03 \cdot 1.36 = 2.761 \text{kF.}
\]
\[
\lambda_{\text{RAID}}=3.36 \cdot 1.36 = 4.570 \text{kF.}
\]
\[
\lambda_{\text{FCSW}}= 3.36 \cdot 1.36 = 4.570 \text{kF.}
\]

6 жестких дисков обьединены в безизбыточный массив RAID0, тогда их общая ЭИО составит:
\[
\lambda_{\text{HDD}}= 6 \cdot 39.6=273.6 \text{kF.}
  \]
Для определения ЭИО електрических шнуров воспользуемся полученой в предыдущей работе формулой:
\[
\lambda_{\text{}}= 3.28L + 49.56                            .
\]
где L-длинна шнура в метрах.

Пусть для B1,B4-B7, B9-B10, B19-B45 длина составляет 3 м., а для B5 и B8 — 7 м. Тогда их ЭИО будет составлять 59.4 kF и 72.520 kF соответственно.


Если предположить что ЭИО оптических шнуров и кабелей отличаеться от ЭИО соответствующих электрических изделий только надежностью оптоволокна, то их ЭИО будет равна
\[
\lambda_{\text{opt}}=  3.28 · 0.14 · L + 49.56
                            .
  \]
получаем: 105.582 kF, 161 kF и 50.938 kF для кабелей длиной 152, 242 и 3 метра.


\subsection{Параметры надежности WAN.}
Суммарная ЭИО WAN может быть определена из табл.1:
\[
\lambda_{\text{WAN}}=\sum_{i=1} \lambda_{i}= 4417.219471
\]
Наработка на отказ составит
\[
T_{0}= \lambda^{-1}= 226.3867590 \text{ ч}
\]
Время востановления равно
\[
T_{B}=T_{0}\sum_{i=1} \lambda_{i} T_{Bi}=0.1331197786 \text{ ч}
\]
Коэффициент готовности
\[
K_{г}= 0.9994123262
\]
Обьем ремонтных работ за время Т можно определить по формуле
\[
R=\sum_{i=1}((T * T_{Bi})/ T_{0i})
\]
где  $T_{0i}=\lambda^{-1}_{i}$ , таким образом
\[
R=0.1331197786 \cdot T \text{ ч}
\]
